\documentclass[a4paper, trou]{tpl/ddpoly-en}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep}

\input{macro}
\input{tpl/listing-config}

  
\graphicspath{{tpl/}{img/}}
\ddmodulename{Informatique}
\ddmodulenumber{Vision par ordinateur}
\ddauthor{D. André}
\dduniv{Ensil-Ensci}
\ddimg{\begin{center}\includegraphics[width=6cm]{img/arduino-logo}\end{center}}
\rien




\begin{document}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\lstset{language=granCpp,style=granCpp}  
\lstset{language=granPython,style=granPython}  

\newvisionexo{02}{Traiter les images avec \text{numpy}}

\noindent L'objectif de cet exercice est de vous familiariser avec les
principaux algorithmes de traitement d'images tels que rognage, seuillage, etc. Pour
cela, nous utiliserons l'image ci-dessous.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{../script/vision/tuto-02/cow.png}
\end{center}

\begin{manip}
  Téléchargez l'image \dl{cow.png} et placez-la dans votre répertoire courant 
\end{manip}

\begin{manip}
  Utilisez le script suivant pour afficher l'image avec matplotlib
  \vspace*{-1.5\baselineskip}
\begin{lstlisting}
import matplotlib.pyplot as plt
import matplotlib.image as mpimg
import numpy as np

img = mpimg.imread('./cow.png')
plt.figure()
plt.imshow(img)
plt.show()
\end{lstlisting}
\end{manip}

\begin{task}
  À l'aide de la fonction
  \href{https://numpy.org/doc/stable/reference/generated/numpy.shape.html}{\texttt{np.shape(...)}},
  déterminez la taille de l'image en pixel. Que remarquez-vous ?
  Comment les couleurs sont-elles stockées dans la matrice
  \texttt{img} ?
\end{task}

\begin{info}
  D'après les informations données par la fonction
  \keyw{np.shape(...)}, l'image fait 1137$\times$1820 pixels et
  contient 3 canaux liés aux trois couleurs : rouge, vert et
  bleu (aussi appelé \texttt{rgb} en anglais). Chaque canal accepte des valeurs dans l'intervalle [0, 1].
\end{info}

Nous allons utiliser une fonction mathématique pour convertir en
niveaux de gris une image en couleur. La fonction suivante prend en
argument un tableau numpy \texttt{rgb\_im} (tableau numpy d'une image en couleur) et retourne un tableau numpy
\texttt{gray\_im} (tableau numpy d'une image en niveaux de gris).
\vspace*{-1.5\baselineskip}
\begin{lstlisting}
def rgb2gray(rgb_im):
    r, g, b = rgb_im[:,:,0], rgb_im[:,:,1], rgb_im[:,:,2]
    gray_im = 0.2989 * r + 0.5870 * g + 0.1140 * b
    return gray_im
\end{lstlisting}

\begin{info}
  La transformation d'une image en couleur à une image en niveau de
  gris est généralement l'étape préliminaire avant de réaliser des
  opérations de traitement d'image. En effet, la plupart des
  algorithmes de traitement d'image sont à appliquer sur des images en
  niveau de gris.
\end{info}

\begin{task}
  À l'aide de la fonction \keyw{rgb2gray(...)}, convertissez l'image
  en niveau de gris et affichez-la. Vous devriez obtenir l'image suivante :
  \dltutovision{02}{cow-1.png}
\end{task}

\begin{task}
  À l'aide d'une opération de
  \href{https://www.w3schools.com/python/numpy/numpy_array_slicing.asp}{slicing},
  zoomez sur la partie de la photo entre les coordonnées (200,200) et
  (500,500) tel que l'illustre l'image suivante.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/cow-zone.png}
  \end{center}
  Vous devriez obtenir l'image suivante :
  \dltutovision{02}{cow-2.png}
\end{task}

\begin{task}
  À l'aide d'une opération de
  \href{https://www.w3schools.com/python/numpy/numpy_array_filter.asp}{filtrage
  (voir paragraphe \textit{Creating Filter Directly From Array})},
  réalisez un seuillage de l'image
  précédante. L'opération de seuillage consiste à :
  \begin{itemize}
  \item à passer en noir tous les pixels dont la valeur de niveau de gris est inférieure à 0,5
  \item à passer en blanc tous les pixels dont la valeur de niveau de gris est supérieure à 0,5    
  \end{itemize}
  De cette façon, vous devriez obtenir l'image en noir et blanc suivante :
  \dltutovision{02}{cow-3.png}
\end{task}

\begin{manip}À l'aide de la fonction
  \href{https://numpy.org/doc/stable/reference/generated/numpy.zeros.html}{\texttt{np.zeros(...)}},
  créez une image noire aux mêmes dimensions que l'originale
  (1137$\times$1820).
\end{manip}

\begin{task}
  À l'aide du
  \href{https://www.w3schools.com/python/numpy/numpy_array_slicing.asp}{slicing},
  affichez, en surimpression sur l'image noire, la partie comprise
  entre les coordonnées (200,200) et (500,500) obtenue à la question
  précédante de façon à obtenir l'image suivante :
  \dltutovision{02}{cow-4.png}
\end{task}

\begin{task}
  Reprenez l'image originale et mettez en noir la zone de travail
  comprise entre les coordonnées (200,200) et (500,500). Vous devriez
  obtenir l'image suivante : \dltutovision{02}{cow-5.png}.
\end{task}

\begin{info}
  La correction est donnée par \dltutovision{02}{cow\_correction.py}
\end{info}


\end{document}
